【白色恐怖】直擊羅湖關查手機 港男被扣查兼抽DNA

《蘋果》記者近日直擊羅湖及福田口岸，揭發內地公安疑為禁止港人把反送中訊息傳至內地，近日派出大批人員「無差別截查」出入境港人手機及強逼解開手機密碼鎖，以檢查是否有示威相及片。有反送中示威者稱僅因為手機內有小量示威遊行相片及影片，即在羅湖口岸慘遭扣查及盤問威嚇5小時。其間公安追問事主是否支持示威及反共產黨，並強行收集其10隻手指指模及刺穿其指頭取血液DNA，事主恐被列入內地監察名單。民權組織斥內地公安侵港人私隱及人權製造白色恐怖，立法會議員促公安道歉。

記者發現羅湖及福田的內地口岸， 3人公安小隊則不時現身，抽查途經的年青人甚至中年人。消息稱，無論出入境港人是否穿黑衣，也有機會被抽查，公安會搜查其隨身物品又或是逼令事主解開手機鎖，以確定事主是否帶着示威物品，以及手機是否內藏反送中示威的相片及影片。消息稱，公安類似行動早於6月9日首次大遊行後已悄悄展開，目標是阻止港人帶示威物品（黃傘、標語、撐示威報章）以及遊行相片及影片進內地轉送給內地人，以達到維穩目的。

記者於7月31日下午在羅湖口岸往內地方向，發現有2男1女穿淺藍色制服的公安，在回鄉卡自助過關前截查一名廿多歲、穿白色T-shirt揹背囊的香港男子。公安把白衣男帶到寫有「警察」及「警察辦案 敬請迴避」字句的黑屏風後的寫字枱，即要求白衣男打開背囊以作搜查及檢查證件，一名女公安更取去白衣男的手機並要求他輸入密碼解鎖，然後女公安拿走手機翻查內藏相片，大約5分鐘後釋放該男子離開。

記者在福田口岸往內地的閘口前，同樣見到多名公安用數十塊黑色屏風設置「搜查區」，記者其後由該口岸返香港時，見到另一名白衣男子被公安搜背囊。該男子是港人，他透露其實近日已有朋友告訴他，曾有黑衣港人在皇崗過關時被公安扣查4-5小時，並被強迫把手機解鎖以檢查相片，故他近日過關都不敢穿著黑色衫。未料他穿白衣仍被搜查，不過今次公安未有搜查其手機。

上述事件只是冰山一角，有議員指收到多宗類似查詢，記者則獲悉在7月30日下午，有多名港人在羅湖口岸被公安查手機。任職司機的36歲阿強則慘被扣留長達5小時，他憶述當天下午約3時他經羅湖口岸欲返深圳，但未步至回鄉卡自動入境通道，穿灰色上衣的他即被3名穿制服的公安人員截停，帶他到黑屏風後要求作例行檢查。公安命令他要解開手機密碼鎖。阿強質疑何以迫他解鎖看其相片，但公安態度強硬，他唯有就範，當時屏風後另有3人同被檢查手機。

阿強起初不太緊張，因他雖曾參加2014年佔中及最近的6.9和平遊行，但他記憶中已刪除兩部隨身手機的相關遊行相片及影片。豈料手機解鎖後，公安發現已自動存檔了的14張示威相或片，包括他在遊行現場的自拍照，氣氛變得緊張。公安人員把他帶進了另一間房，開始質問他，「你有冇參加遊行示威？」「相及片是否你拍的？」「你是否反共產黨？」阿強當時心知不妙，惟有說謊否認有參加遊行，堅稱只是路過，但對方不信，後來更把他押去羅湖派出所繼續審問。

阿強結果前後被審問長達5小時，他稱非常害怕，並被逼提供中港內地地址、電話、職業、學歷、家人資料等。他更如重犯般，被公安強行收集10隻手指指模連掌紋，更被針拮指頭被採集血液DNA樣本，對方要他簽口供紙，指他「因擁有敏感資料而被審查」，又指若他不合作，可被長時間扣留。至晚上8時他才被釋放，但走前公安警告若證明他收錢去遊行，會依法辦理他。

他雖然極恐慌，並已暫不敢再回內地，但因憂心更多不知情示威者像他中招，遂選擇向記者公開事件，及呼籲市民北上前必須先刪除所有示威相及片。

立法會議員郭家麒則表示公安強逼港人為手機解鎖及檢查其身機內容是嚴重侵犯私隱的行為，行為過份及異常，屬匪夷所思。郭指會向立法會保安局和內地公安局跟進事件，要求內地公安向港人道歉，並嚴懲侵犯事主私隱的公安。

點解咁撚大單野冇人講
有冇得推上去國際新聞

講真 要send相比啲內地人 入到去再收相咪得

Dna都拎埋

抽DNA個下，都唔知班撚樣有無重用針筒
重要拮哂成隻手

推

大陸人衛生常識一向食蛋

好恐怖

要叫個事主阿強去醫院驗一驗

痴撚線屌你老母

如果唔解鎖會點

唔合作咪即時送中囉！冇嘢嘅

認真既 針筒重用大獲過叫愛滋雞唔用套

o的DNA資料應該會share畀香港公安

其實抽血既作用係咩？做基因分析？

PUSH

85罷工

唔知做咩，可以肯定嘅係以後阿強返大陸有排煩

推啊

Push

痴能線大把人無得唔返去